% !Mode:: "TeX:UTF-8"
\documentclass{article}
\input{../../public/package}
\input{../../public/article}
\begin{document}
\title{Electromagn\'etisme}
\author{}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\subsection{Identit\'es vectorielles}
Les identit\'es suivantes peuvent Ãªtre utiles en analyse vectorielle.
\href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Identit%C3%A9s_vectorielles}{wiki}

$$ \mathbf a \cdot (\mathbf b \times \mathbf c) = \mathbf b\cdot(\mathbf c \times \mathbf a) = \mathbf c\cdot(\mathbf a\times \mathbf b) $$
$$ \mathbf a\times (\mathbf b\times \mathbf c) = (\mathbf c \times \mathbf b) \times \mathbf a = \mathbf b (\mathbf a \cdot \mathbf c) - \mathbf c(\mathbf a\cdot \mathbf b) $$
$$ (\mathbf a \times \mathbf b)\cdot(\mathbf c \times \mathbf d) = (\mathbf a \cdot \mathbf c)(\mathbf b \cdot \mathbf d) - (\mathbf a\cdot \mathbf d)(\mathbf b\cdot \mathbf c) (Identit\'e de Binet-Cauchy) $$
$$ \nabla \times (\nabla \psi) = \mathbf 0 $$
$$ \nabla \cdot (\nabla \times \mathbf V) = 0 $$
$$ \nabla\times(\nabla\times\mathbf V) = \nabla(\nabla\cdot \mathbf V)-\nabla^2\mathbf V $$
$$ \nabla(\psi\phi) = (\nabla\psi)\phi + (\nabla\phi)\psi $$
$$ \nabla \cdot (\psi\mathbf V) = (\nabla\psi)\cdot \mathbf V + (\nabla \cdot \mathbf V)\psi $$
$$ \nabla \times (\psi\mathbf V) = (\nabla\psi)\times \mathbf V + (\nabla\times\mathbf V)\psi $$
$$ \nabla(\mathbf A\cdot \mathbf B) = (\mathbf A \cdot \nabla)\mathbf B+(\mathbf B\cdot \nabla)\mathbf A + \mathbf A\times(\nabla\times \mathbf B) + \mathbf B\times(\nabla \times \mathbf A) $$
$$ \nabla\cdot(\mathbf A \times \mathbf B) = (\nabla\times\mathbf A)\cdot \mathbf B - \mathbf A\cdot(\nabla\times\mathbf B) $$
$$ \nabla \times (\mathbf A\times \mathbf B) = (\nabla\cdot \mathbf B)\mathbf A - (\nabla\cdot \mathbf A)\mathbf B + (\mathbf B\cdot \nabla)\mathbf A - (\mathbf A\cdot\nabla)\mathbf B $$
$$ \mathbf V \times (\nabla \times \mathbf V)=\nabla (\mathbf V^2/2) - (\mathbf V\cdot \mathbf \nabla)\mathbf V $$
$$ (\mathbf A \cdot \nabla) \mathbf B - (\mathbf A \times \nabla) \times \mathbf B = (\nabla \cdot \mathbf B) \mathbf A - \mathbf A \times (\nabla \times \mathbf B) $$

Pour l'onde sinuso\"idale: 
$\vec{E} = \vec{E_0} e^{i(\omega t - \vec{k}\cdot \vec{r})}$
%% e^{i(\omega t - \vec{k}\cdot \vec{r})}

$$
\begin{aligned}
\divergence{E} 
& = \divergence{(\vec{E_0} e^{i(\omega t - \vec{k}\cdot \vec{r})})} \\
& = e^{i(\omega t - \vec{k}\cdot \vec{r})} (\divergence{E_0}) + (\gradien{e^{i(\omega t - \vec{k}\cdot \vec{r})}}) \cdot \vec{E_0}\\
& = (\gradien{e^{i(\omega t - \vec{k}\cdot \vec{r})}}) \cdot \vec{E_0}\\
& = (\gradien{e^{i(\omega t - (k_x x + k_y y + k_z z))}}) \cdot \vec{E_0}\\
& = (-i\vec{k}{e^{i(\omega t - \vec{k}\cdot \vec{r})}}) \cdot \vec{E_0}\\
& = -i\vec{k}\cdot \vec{E}
\end{aligned}
$$

$$
\gradien{e^{i(\omega t - \vec{k} \cdot \vec{r})}}
= -i\vec{k}{e^{i(\omega t - \vec{k}\cdot \vec{r})}}
$$

$$
\begin{aligned}
\rot{E} 
& = \rot{(\vec{E_0} e^{i(\omega t - \vec{k}\cdot \vec{r})})} \\
& = e^{i(\omega t - \vec{k}\cdot \vec{r})} (\rot{E_0}) + (\gradien{e^{i(\omega t - \vec{k}\cdot \vec{r})}}) \times \vec{E_0}\\
& = (\gradien{e^{i(\omega t - \vec{k}\cdot \vec{r})}}) \times \vec{E_0}\\
& = (-i\vec{k}{e^{i(\omega t - \vec{k}\cdot \vec{r})}}) \times \vec{E_0}\\
& = -i\vec{k}\times \vec{E}
\end{aligned}
$$

$$
\rot{\vec{E}} = - \dfrac{\partial \vec{B}}{\partial t}
\Rightarrow
-i\vec{k} \times \vec{E} = -i \omega \vec{B}
\Rightarrow
\vec{B} = \dfrac{\vec{k} \times \vec{E}}{\omega}
$$

\subsection{Paquet d'ondes}
\href{http://ressources.univ-lemans.fr/AccesLibre/UM/Pedago/physique/02/divers/paquet2.html}{ref}

Le paquet d'ondes est constitu\'e par la superposition d'ondes de longueurs d'onde diff\'erentes centr\'ees sur une valeur particuli\`ere de $\lambda = \lambda_0$. Le "paquet" est la r\'egion de l'espace o\`u ces ondes interf\`erent de mani\`ere constructive.

On peut \'ecrire la phase d'une onde sinuso\"idale sous la forme $\phi(k) = k.x - \omega(k).t$.\\
Si la phase ne change pas trop dans le domaine de variation de $k$ autour de $k_0$, il y a interf\'erence constructive pour les valeurs de $x$ et $t$ qui rendent la phase constante (i.e pour $d\phi(h) / dk = 0$ donc pour $x = t.d\omega(k) / dk$.\\
Cette perturbation se d\'eplace \`a la vitesse $x / t  = V_g = d\omega(k) / dk$ que l'on nomme vitesse de groupe.

La c\'el\'erit\'e c d'une onde unique de vecteur d'onde $k$ est $c = V_p = \omega / k$ (vitesse de phase). \\
Quand la vitesse de groupe n'est pas constante, il y a dispersion.
\end{document}
